\PassOptionsToPackage{dvipsnames}{xcolor}

\documentclass[12pt]{beamer}
\usetheme{default}
\usecolortheme{crane}
%\usetheme{Madrid}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{hyperref, url}
\usepackage{alltt}
%\usepackage[inline]{asymptote}

%\setbeamersize{text margin left=1pt,text margin right=1pt}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\let\o=\vee
\let\a=\wedge
\let\bigo=\bigvee
\let\biga=\bigwedge

% https://www.overleaf.com/learn/latex/Using_colours_in_LaTeX
\def\blue#1{\textcolor{Cerulean}{#1}}

\title{Agregácia v SQL}
\author{Ján Mazák}
\institute{FMFI UK Bratislava}
\date{}
%\date % (optional)
%{23. 9. 2019}

% database-related stuff
\DeclareMathOperator{\join}{\bowtie}
\DeclareMathOperator{\antijoin}{\rhd}

\DeclareMathOperator{\COUNT}{\textrm{COUNT}}
\DeclareMathOperator{\SUM}{\textrm{SUM}}
\DeclareMathOperator{\MAX}{\textrm{MAX}}


\DeclareMathOperator{\osoba}{osoba}
\DeclareMathOperator{\firma}{firma}
\DeclareMathOperator{\vlastni}{vlastni}
\DeclareMathOperator{\ponuka}{ponuka}
\DeclareMathOperator{\chce}{chce}
\DeclareMathOperator{\lubi}{lubi}
\DeclareMathOperator{\capuje}{capuje}
\DeclareMathOperator{\navstivil}{navstivil}
\DeclareMathOperator{\vypil}{vypil}
\DeclareMathOperator{\answer}{answer}


\begin{document}

\frame{\titlepage}


\begin{frame}{Množinové operácie}
\begin{itemize}
\item EXCEPT --- rozdiel množín
\item EXCEPT ALL --- rozdiel množín
\item UNION --- zjednotenie (bez zachovania duplicity riadkov)
\item UNION ALL --- zjednotenie (so zachovaním duplicity riadkov)
\item INTERSECT --- prienik
\item INTERSECT ALL --- prienik % TODO
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Množinové operácie}
\begin{minipage}{.4\pdfpagewidth}
\begin{alltt}
SELECT nazov
FROM kriky

\alert{UNION}

SELECT nazov
FROM stromy
\end{alltt}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\pdfpagewidth}
\begin{alltt}
SELECT rodne_cislo
FROM employee

\alert{EXCEPT}

SELECT rodne_cislo
FROM customer
WHERE sales > 100
\end{alltt}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zoradenie záznamov}
Zoznam zamestnancov usporiadaný od najvyššieho platu po najnižší, pri rovnakom plate abecedne:
\begin{alltt}
SELECT name, salary, department
FROM employee
\alert{ORDER BY} salary DESC, name ASC
\end{alltt}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Vnorené dotazy (subqueries)}
Okrem operátora EXISTS sa možno pomocou operátora IN (resp. NOT IN) pýtať na prítomnosť v množine.
\begin{alltt}
SELECT name
FROM employee e
WHERE e.deptno \alert{IN} (SELECT deptno
                   FROM department d
                   WHERE d.location = 'New York')
\end{alltt}
IN sa optimalizuje horšie ako join a antijoin (NOT EXISTS), dá sa však v prípade potreby prepísať pomocou iných operátorov.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Vnorené dotazy (subqueries)}
Ak je výsledkom vnoreného dotazu tabuľka 1x1, možno ju použiť ako skalár.
\begin{alltt}
SELECT name
FROM employee e
WHERE \alert{e.deptno =} \blue{(SELECT deptno
                  FROM department d
                  WHERE d.location = 'New York')}
\end{alltt}
Ak by vo vnorenom dotaze vyšlo viac riadkov (alebo žiaden), dôjde k chybe.\\
(Takýmto chybám treba čo najviac predchádzať, napr. použitím UNIQUE už pri vytváraní tabuľky.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{VIEW}
Používateľom možno uľahčiť prístup k dátam vytvorením náhľadu (VIEW), ktorý je iný ako samotné definície tabuliek.
\begin{alltt}
\alert{CREATE VIEW} \blue{employee_details} AS (
    SELECT e.empno, e.name, e.deptno,
           d.name, d.location
    FROM employee e, department d
    WHERE e.deptno = d.deptno
)

SELECT * FROM \blue{employee_details}
\end{alltt}
VIEW je permanentný objekt v db. Možno cezeň aj vkladať dáta, ale nerobte to (veľa komplikácií s NULL).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{CREATE TEMPORARY TABLE}
Používateľ si v rámci 1 transakcie vie sám vytvoriť dočasnú tabuľku (nemusí byť materializovaná).
\begin{alltt}
\alert{CREATE TEMPORARY TABLE} \blue{employee_details} AS (
    SELECT e.empno, e.name, e.deptno,
           d.name, d.location
    FROM employee e, department d
    WHERE e.deptno = d.deptno
);
SELECT * FROM \blue{employee_details};
\end{alltt}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Agregácia}
Niekedy nás nezaujímajú jednotlivé záznamy relácie, ale jedna agregátna hodnota.
\begin{alltt}
/* pocet zamestnancov */

SELECT \alert{COUNT}(e.empno)
FROM employee e
\end{alltt}
Agregačné funkcie: COUNT, SUM, AVG, MAX, MIN\dots
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Agregácia}
Riadky možno rozdeliť do viacerých skupín pomocou GROUP BY. Na výstupe bude pre každú skupinu 1 riadok.
\begin{alltt}
/* pocet zamestnancov v jednotlivych oddeleniach */

SELECT e.deptno, \alert{COUNT}(e.empno) AS c
FROM employee e
\alert{GROUP BY} e.deptno
\blue{HAVING} COUNT(e.empno) > 1
\end{alltt}
\bigskip
HAVING umožňuje filtrovať skupiny.\\
(Pomenovanie atribútov vytvorených agregáciou za SELECT sa nedá použiť za HAVING.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Agregácia}
Mimo dotazu môžu ísť len agregované hodnoty a atribúty, na ktorých sa všetky záznamy v skupine zhodujú
(toto je z pohľadu databázy zaručené len vtedy, ak sa ten atribút nachádza za GROUP BY).
\begin{alltt}
/* pocet zamestnancov v jednotlivych oddeleniach */

SELECT \blue{d.name}, \alert{COUNT}(e.empno) AS c
FROM employee e
    JOIN department d ON e.deptno = d.deptno
\alert{GROUP BY} d.deptno, \blue{d.name}
\end{alltt}
(Pridanie \verb|d.name| nemá vplyv na rozdelenie riadkov do skupín.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Agregácia}
Do skupín možno deliť aj podľa viacerých atribútov súčasne (riadky v skupine sa musia zhodovať na všetkých).
\begin{alltt}
/* pocet zamestnancov v skupinách podľa platu
v jednotlivych oddeleniach */

SELECT d.name, d.salary, \alert{COUNT}(e.empno) AS c
FROM employee e
    JOIN department d ON e.deptno = d.deptno
\alert{GROUP BY} d.deptno, d.name, e.salary
\end{alltt}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Agregácia}
Postupujte opatrne pri aplikovaní agregačných funkcií na NULL a na potenciálne prázdnu množinu záznamov.
Výsledky neraz nie sú intuitívne, treba podrobne naštudovať dokumentáciu a overiť správanie pre konkrétny DBMS.
Napríklad:
\begin{itemize}
\item \verb|COUNT(stĺpec)| ignoruje NULL, ale \verb|COUNT(*)| ich zaráta (aspoň v MySQL)
\item AVG pre neprázdnu množinu ignoruje NULL a výsledok tak môže byť veľmi nereprezentatívny; pre prázdnu vráti NULL
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Literatúra}
\begin{itemize}
\item {\scriptsize\url{https://www.postgresqltutorial.com/postgresql-aggregate-functions/}}
\item {\scriptsize\url{https://www.postgresqltutorial.com/} (Sections 4, 5, 7)}
\item {\scriptsize\url{https://learnsql.com/blog/error-with-group-by/}}
\item {\scriptsize\url{https://www.postgresql.org/docs/current/functions-aggregate.html}}
\item {\scriptsize\url{https://www.postgresqltutorial.com/postgresql-views/managing-postgresql-views/}}
\item {\scriptsize\url{https://drive.google.com/file/d/1HCq2KMZ05UvtXGe1nTqNmkwhc3X-NLI3/view}}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Úlohy: SQL}
Databáza: \emph{lubi}(Pijan, Alkohol), \emph{capuje}(Krcma, Alkohol, Cena),
\emph{navstivil}(Id, Pijan, Krcma), \emph{vypil}(Id, Alkohol, Mnozstvo)
\begin{itemize}
	\item počet čapovaných alkoholov
	\item priemerná cena piva
	\item najdrahší čapovaný alkohol (všetky, ak ich je viac)
    \item max. objem alkoholu vypitý jedným pijanom
    \item max. suma prepitá pri jednej návšteve krčmy
    \item krčma s najväčšou celkovou tržbou
    \item pijan, ktorý vypil najmenej druhov alkoholu
    \item koľko najviac alkoholov, ktoré nik neľúbi, je v jednej krčme v ponuke?
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}


